[
    {
        "question": "Qui va ser el primer president de la democràcia espanyola després del franquisme?",
        "answer": "Adolfo Suárez"
    },
    {
        "question": "La presa de quina fortalesa per part dels revolucionaris està considerada el punt d'inici de la Revolució Francesa?",
        "answer": "La Bastilla"
    },
    {
        "question": "Quin any l'home va trepitjar la Lluna per primera vegada?",
        "answer": "1969"
    },
    {
        "question": "Quin esdeveniment es considera que va desencadenar la Primera Guerra Mundial?",
        "answer": "L'assassinat de l'arxiduc Francesc Ferran d'Habsburg"
    },
    {
        "question": "A partir de quin succés considerem que acaba l'edat antiga i comença l'edat mitjana?",
        "answer": "La caiguda de l'Imperi Romà d'Occident, l’any 476 dC"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el primer president dels Estats Units d’Amèrica?",
        "answer": "George Washington"
    },
    {
        "question": "Quant va durar la guerra dels Cent Anys?",
        "answer": "116 anys"
    },
    {
        "question": "Quin any es va crear l'Organització de les Nacions Unides?",
        "answer": "El 1945, tot i que el terme es va  començar a encunyar i utilitzar el 1942"
    },
    {
        "question": "Quina caravel·la no va tornar del viatge en què Colom va arribar a Amèrica per primer cop?",
        "answer": "La Santa Maria"
    },
    {
        "question": "Quina és la narració èpica més antiga de la història, trobada en tauletes d'argila sobre les quals es va usar escriptura cuneïforme?",
        "answer": "L'Epopeia de Guilgameix"
    },
    {
        "question": "Com es diu el filòsof espanyol conegut pel seu desenvolupament de la teoria del tancament categorial?",
        "answer": "Gustavo Bueno Martínez"
    },
    {
        "question": "Quin cognom tenien els dos exploradors que van fer la primera volta al món?",
        "answer": "Magallanes i Elcano"
    },
    {
        "question": "Quin faraó egipci és conegut per haver intentat que el seu imperi passés del politeisme al monoteisme a través del culte al déu Aton?",
        "answer": "Amenhotep IV, també anomenat Akhenaton"
    },
    {
        "question": "Quin emperador romà és conegut, entre altres coses, per haver intentat sotmetre's a operacions de canvi de sexe?",
        "answer": "Marc Aureli Antoní August, també conegut com a Heliogàbal"
    },
    {
        "question": "Quin filòsof de l'antiga Grècia creia que l'element del qual estan compostes totes les coses és l'aigua?",
        "answer": "Tales de Milet"
    },
    {
        "question": "En quin idioma estan escrits els manuscrits més antics pertanyents a la part de la Bíblia que avui coneixem com a Nou Testament?",
        "answer": "Grec antic"
    },
    {
        "question": "Qui era el primer ministre britànic quan l'Índia britànica va ser sacsejada per la fam de Bengala?",
        "answer": "Winston Churchill"
    },
    {
        "question": "Quina illa va servir de presó per a Napoleó després de la seva derrota a la batalla de Waterloo?",
        "answer": "L'illa de Santa Elena"
    },
    {
        "question": "Quin filòsof danès està considerat el principal precursor de l'existencialisme?",
        "answer": "Søren Kierkegaard i més tard l’impulsarien intel·lectuals com Jean-Paul Sartre o Gabriel Marcel"
    },
    {
        "question": "Qui van ser, segons la llegenda, els dos germans fundadors de la ciutat de Roma?",
        "answer": "Ròmul i Rem"
    },
    {
        "question": "Com es diu el fundador de la religió coneguda com a Moviment dels Sants dels Últims Dies, associat al Llibre de Mormó?",
        "answer": "Joseph Smith Jr."
    },
    {
        "question": "Quin líder militar africà es va fer conegut per usar una tàctica de guerra anomenada formació de banyes de búfal?",
        "answer": "Shaka Zulú"
    },
    {
        "question": "Per a quina religió és especialment important el rei Haile Selassie I?",
        "answer": "La religió rastafari o rastafarisme"
    },
    {
        "question": "De quin país europeu va ser colònia Moçambic?",
        "answer": "Portugal"
    },
    {
        "question": "Amb quin nom es coneixia la traductora i intèrpret d'Hernán Cortés en terres asteques?",
        "answer": "Malintzin o La Malinche (nom castellanitzat)"
    },
    {
        "question": "Quin any va caure Constantinoble en mans dels turcs, fet que va suposar la fi de l'Imperi bizantí?",
        "answer": "1453"
    },
    {
        "question": "De quin país es va independitzar Eslovènia?",
        "answer": "Iugoslàvia"
    },
    {
        "question": "Quina moneda s’usava a Espanya abans de l'arribada de l'euro?",
        "answer": "Pesseta"
    },
    {
        "question": "Amb quin nom va passar a la història la crisi econòmica mundial de l'any 1929?",
        "answer": "El Crac del 29"
    },
    {
        "question": "Amb quin nom es coneixia la Primera Guerra Mundial, abans d'iniciar-se la segona?",
        "answer": "La Gran Guerra"
    },
    {
        "question": "Quina coneguda batalla marítima va tenir lloc l'any 1805?",
        "answer": "La Batalla de Trafalgar"
    },
    {
        "question": "Quina era la ciutat natal de Marco Polo?",
        "answer": "Venècia"
    },
    {
        "question": "Per quin romà el mes de juliol s’anomena d’aquesta manera?",
        "answer": "Juli Cèsar"
    },
    {
        "question": "Quina reina britànica era filla dels Reis Catòlics?",
        "answer": "Caterina d'Aragó"
    },
    {
        "question": "A quin país els romans anomenaven la Gàl·lia?",
        "answer": "França"
    },
    {
        "question": "Quina batalla crucial va tenir lloc el 1815?",
        "answer": "Waterloo"
    },
    {
        "question": "Qui era l'emperador de Roma quan Jesús va morir?",
        "answer": "Tiberi"
    },
    {
        "question": "Amb quin nom es coneix la policia italiana?",
        "answer": "Carabinieri"
    },
    {
        "question": "Quina dictadura va començar a Espanya l'any 1923?",
        "answer": "La del general Primo de Rivera"
    },
    {
        "question": "Quin país africà va ser fundat el 1847 per esclaus americans alliberats?",
        "answer": "Libèria"
    },
    {
        "question": "A quina ciutat es van entrevistar Franco i Hitler?",
        "answer": "Hendaia, al País Basc francès"
    },
    {
        "question": "Quin és el riu més cabalós del món?",
        "answer": "L'Amazones"
    },
    {
        "question": "Quina és la muntanya més alta del món?",
        "answer": "L'Everest (8.848,86 m)"
    },
    {
        "question": "Quina és la llengua més parlada del món?",
        "answer": "El xinès mandarí"
    },
    {
        "question": "Com es diu la línia vertical imaginària a partir del qual es mesuren les longituds i que divideix el món en dues meitats?",
        "answer": "El meridià de Greenwich"
    },
    {
        "question": "On podem trobar la Casa Rosada?",
        "answer": "A l'Argentina, és l'edifici des d'on exerceix el poder el president del Govern"
    },
    {
        "question": "Entre quins països podem trobar l'estret de Bering?",
        "answer": "Els Estats Units i Rússia"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital del Brasil?",
        "answer": "Brasília"
    },
    {
        "question": "Quin és el país més gran del món?",
        "answer": "Rússia"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de Nova Zelanda?",
        "answer": "Auckland, Ākarana en maori"
    },
    {
        "question": "Quina serralada separa Europa d'Àsia?",
        "answer": "Les muntanyes dels Urals"
    },
    {
        "question": "Quin és el nom de l'illa on viu la tribu no contactada menys coneguda del món?",
        "answer": "L'illa de Sentinel del Nord, a l'Índia"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de les Filipines?",
        "answer": "Manila"
    },
    {
        "question": "A més de l'alemany, l'italià i el francès, quin altre idioma es parla a certes regions de Suïssa?",
        "answer": "El romanx, una llengua romànica"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de Mongòlia?",
        "answer": "Ulan Bator"
    },
    {
        "question": "De quin país europeu provenen les famílies de la majoria dels habitants de l'Argentina?",
        "answer": "Itàlia"
    },
    {
        "question": "A quin país es parla majoritàriament l'idioma tagàlog?",
        "answer": "Les Filipines"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de Letònia?",
        "answer": "Riga"
    },
    {
        "question": "Quina és la ciutat més poblada de l'Àfrica?",
        "answer": "El Caire"
    },
    {
        "question": "Com es diu l’estofat de carn, verdures i pebre vermell típic d'Hongria?",
        "answer": "El gulasch"
    },
    {
        "question": "Quina és la llengua germànica originada al sud del continent africà a partir del neerlandès parlat pels colonitzadors establerts a la zona?",
        "answer": "L’afrikaans"
    },
    {
        "question": "Quin grup ètnic ha desenvolupat una mitologia en la qual té molta importància el concepte de «temps del somnis»?",
        "answer": "Els aborígens australians"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital d'Albània?",
        "answer": "Tirana"
    },
    {
        "question": "Quina serralada recorre el nord del Marroc, Tunísia i Algèria?",
        "answer": "La serralada de l'Atles"
    },
    {
        "question": "Com es diu el plat típic de la cuina russa elaborat amb boles de carn picada embolicades en una massa fina i sense llevat?",
        "answer": "Pelmeni"
    },
    {
        "question": "Quina muntanya és un dels símbols nacionals d'Armènia?",
        "answer": "El Mont Ararat"
    },
    {
        "question": "Quina és la part més profunda de l'escorça terrestre?",
        "answer": "La fossa de les Mariannes (-10.984 m)"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital del Marroc?",
        "answer": "Rabat "
    },
    {
        "question": "A quin país es troba el riu Po?",
        "answer": "Itàlia"
    },
    {
        "question": "Quin és el país més visitat del món?",
        "answer": "França"
    },
    {
        "question": "A quins països el quítxua és llengua oficial nacional?",
        "answer": "Bolívia, l'Equador i el Perú"
    },
    {
        "question": "A quin país es troba la península de Yucatán?",
        "answer": "Mèxic"
    },
    {
        "question": "Quin és l'oceà que banya les aigües de Sri Lanka?",
        "answer": "L'Índic"
    },
    {
        "question": "Quin nom rep un cowboy o vaquer argentí?",
        "answer": "Gautxo"
    },
    {
        "question": "A quin dos continents és deguda l'existència del vudú?",
        "answer": "Àfrica i Amèrica"
    },
    {
        "question": "Quin és l'idioma més parlat a Suïssa?",
        "answer": "Alemany"
    },
    {
        "question": "Quin país es troba entre el Perú i Colòmbia?",
        "answer": "Equador"
    },
    {
        "question": "Quin és el riu més llarg d'Europa occidental?",
        "answer": "Rin (1.230 km)"
    },
    {
        "question": "Quin llac banya la ciutat de Ginebra?",
        "answer": "El llac Léman"
    },
    {
        "question": "A quin país europeu es parla el magiar?",
        "answer": "Hongria"
    },
    {
        "question": "Quina paraula significa «fill de» en els cognoms escocesos?",
        "answer": "Mac"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital d'Indonèsia?",
        "answer": "Jakarta"
    },
    {
        "question": "A quin país es troba el pic Aconcagua?",
        "answer": "Argentina"
    },
    {
        "question": "A quin hemisferi es troba Jamaica?",
        "answer": "Nord"
    },
    {
        "question": "A quin país pertany l'illa de Creta?",
        "answer": "Grècia"
    },
    {
        "question": "A qui interpretava John Travolta en la pel·lícula «Grease»?",
        "answer": "Danny Zuko"
    },
    {
        "question": "Quin conegut còmic va imitar Hitler en la pel·lícula «El gran dictador»?",
        "answer": "Charles Chaplin"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el director i alhora protagonista de la pel·lícula «Ciutadà Kane»?",
        "answer": "Orson Welles"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el famós cantant del grup musical Queen?",
        "answer": "Freddie Mercury"
    },
    {
        "question": "Com es diu la mare de Simba en la pel·lícula de Disney «El rei lleó»?",
        "answer": "Sarabi"
    },
    {
        "question": "Com es diu la ciutat on viu el màgic d’Oz?",
        "answer": "Ciutat Maragda"
    },
    {
        "question": "Quins van ser els tres primers components d’«Els pallassos de la tele»?",
        "answer": "Gaby, Fofó i Miliki"
    },
    {
        "question": "De quin grup és la cançó «Smells like a teen spirit»?",
        "answer": "Nirvana"
    },
    {
        "question": "A quina banda de música de metall pertany el disc «Master of Puppets»?",
        "answer": "Metallica"
    },
    {
        "question": "Per què pel·lícula supervendes dels anys 90 és conegut el director i productor James Cameron?",
        "answer": "Titanic"
    },
    {
        "question": "Quina pel·lícula de Christopher Nolan narra la història d'un home amb amnèsia anterògrada, que no pot crear nous records a partir del que li va passant?",
        "answer": "Memento"
    },
    {
        "question": "Com es diu la protagonista de la saga de videojocs «The Legend of Zelda»?",
        "answer": "Link"
    },
    {
        "question": "Com es diu el protagonista de la sèrie de còmics «The Sandman», de Neil Gaiman?",
        "answer": "Morfeo"
    },
    {
        "question": "Quina banda de rock llatinoamericana va adoptar en els seus inicis el nom de «Los Estereotipos»?",
        "answer": "Soda Stereo"
    },
    {
        "question": "Qui és el guionista de la novel·la gràfica «Watchmen»?",
        "answer": "Alan Moore"
    },
    {
        "question": "A quina saga de pel·lícules pertany el personatge conegut com a Jack Sparrow?",
        "answer": "Pirates del Carib"
    },
    {
        "question": "Quin famós duo musical va participar en la banda sonora de la pel·lícula «Tron: Legacy»?",
        "answer": "Daft Punk"
    },
    {
        "question": "Com es diu el protagonista de la sèrie d'animació japonesa «Cowboy Bebop»?",
        "answer": "Spike o Spike Spiegel"
    },
    {
        "question": "Com es diu l'antagonista principal de la pel·lícula de Disney «El rei lleó»?",
        "answer": "Scar"
    },
    {
        "question": "Quin actor, guionista i monologuista anglès va guionitzar la versió britànica de la sèrie «The Office»?",
        "answer": "Ricky Gervais"
    },
    {
        "question": "A quin país transcorre l'acció de la pel·lícula «Chappie»?",
        "answer": "Sud-àfrica"
    },
    {
        "question": "Que famós youtuber castellanoparlant té la seva pròpia sèrie d'animació?",
        "answer": "El Rubius, protagonista de la sèrie «Virtual Hero»"
    },
    {
        "question": "Com es diu el manga de Kentaro Miura protagonitzat per Guts (o Gatsu, en algunes traduccions)?",
        "answer": "Berserk"
    },
    {
        "question": "Com es diu la pràctica que es va fer viral a través fotos i vídeos a Internet i que consisteix a estar estirat cap per avall, mantenint la rigidesa del cos?",
        "answer": "Planking"
    },
    {
        "question": "Quin és el primer videojoc de la saga Donkey Kong que tenia imatges en 3D?",
        "answer": "«Donkey Kong 64»"
    },
    {
        "question": "Com es diu el líder dels Autobots a «Transformers»?",
        "answer": "Optimus Prevalgui / Optimus Prime"
    },
    {
        "question": "Quina sèrie produïda per Netflix té com un dels seus antagonistes principals una entitat anomenada «Demogorgon»?",
        "answer": "Stranger Things"
    },
    {
        "question": "Quins actors van protagonitzar la pel·lícula «Pretty Woman»?",
        "answer": "Richard Gere i Julia Roberts"
    },
    {
        "question": "Quina companyia canadenca ha revolucionat el món del circ en els darrers anys?",
        "answer": "Cirque du Soleil"
    },
    {
        "question": "A quina edat va morir la gran ballarina Carmen Amaya?",
        "answer": "Als 50 anys"
    },
    {
        "question": "Quin actor va ser l'Agent 007 que va lluitar contra el Dr. No?",
        "answer": "Sean Connery"
    },
    {
        "question": "A quin gran festival anual hi ha grans desfilades dirigides per escoles de samba?",
        "answer": "Carnaval del Brasil"
    },
    {
        "question": "Quina és la nacionalitat de Ben Kingsley, guanyador del oscar per «Gandhi»?",
        "answer": "Britànic"
    },
    {
        "question": "Quina pel·lícula va crear la paraula màgica «supercalifragilisticoespialidoso»?",
        "answer": "Mary Poppins"
    },
    {
        "question": "Quin actor espanyol va fer el paper de Manolo Escobar en una pel·lícula coprotagonitzada amb Penélope Cruz?",
        "answer": "Javier Bardem"
    },
    {
        "question": "Quin és l'os més famós del Parc Nacional de Yellowstone?",
        "answer": "L'os Yogui"
    },
    {
        "question": "Quin actor, que no era el lleig ni el dolent, era el bo?",
        "answer": "Clint Eastwood"
    },
    {
        "question": "Amb quin director de cinema italià es va casar l'actriu Giulietta Masina?",
        "answer": "Federico Fellini"
    },
    {
        "question": "Qui va ser la gran guanyadora dels Grammy Llatins 2018?",
        "answer": "Rosalía"
    },
    {
        "question": "Quin dels Set Nans no portava barba?",
        "answer": "Mudet"
    },
    {
        "question": "Quin conegut actor espanyol va protagonitzar «La màscara del Zorro» el 1998?",
        "answer": "Antonio Banderas"
    },
    {
        "question": "Amb quin estil musical es va conèixer mundialment Astrud Gilberto?",
        "answer": "Bossa nova"
    },
    {
        "question": "Quina cançó dels Beatles ha estat la més gravada?",
        "answer": "«Yesterday»"
    },
    {
        "question": "Qui va dir: «Hitler m'ha copiat el bigoti»?",
        "answer": "Charlie Chaplin"
    },
    {
        "question": "Qui va ser la primera veu de Mickey Mouse?",
        "answer": "Walt Disney"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure la «Ilíada» i l'«Odissea»?",
        "answer": "Homer"
    },
    {
        "question": "Quina novel·la va escriure Miguel de Cervantes i està considerada com un dels màxims exponents de la literatura espanyola i universal?",
        "answer": "«El Quixot» "
    },
    {
        "question": " Quina novel·la va escriure Joanot Martorell i està considerada com un dels màxims exponents de la literatura cavalleresca universal?",
        "answer": "Tirant lo Blanc"
    },
    {
        "question": "Quin gran artista és conegut per haver pintat la Capella Sixtina?",
        "answer": "Miquel Àngel"
    },
    {
        "question": "Qui va pintar el «Guernica»?",
        "answer": "Pablo Picasso"
    },
    {
        "question": "De quin estil arquitectònic és la catedral de Notre-Dame de París?",
        "answer": "Gòtic"
    },
    {
        "question": "De quina obra de Shakespeare forma part el soliloqui «Ser o no ser, aquesta és la qüestió»?",
        "answer": "Hamlet"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure «La Colmena»? ",
        "answer": "Camilo José Cela"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure  «El quadern gris»?",
        "answer": "Josep Pla"
    },
    {
        "question": "Quin nom tenia el cavall magre del Quixot?",
        "answer": "Rocinante"
    },
    {
        "question": "A quin país va ser considerat Gulliver un gegant durant els seus viatges?",
        "answer": "Liliput"
    },
    {
        "question": "De quin país és originari el tipus de poesia conegut com a haiku?",
        "answer": "El Japó"
    },
    {
        "question": "Quin escriptor hispanoparlant va rebre el sobrenom d’«El manco de Lepanto”?",
        "answer": "Miguel de Cervantes "
    },
    {
        "question": "Quin era el nom real de l’escriptora que s’amagava rere el pseudònim de Victor Català?",
        "answer": "Caterina Albert"
    },
    {
        "question": "Quin animal mitològic dona nom a un dels llibres més coneguts de Thomas Hobbes?",
        "answer": "El monstre marí Leviatan"
    },
    {
        "question": "Com es diu el famós psicòleg estatunidenc autor del llibre «Més enllà de la llibertat i la dignitat»?",
        "answer": "Burrhus Frederic Skinner"
    },
    {
        "question": "Quin és el títol del llibre de Philip K. Dick en què està basada la pel·lícula «Blade Runner»?",
        "answer": "«Els androides somien xais elèctrics?»"
    },
    {
        "question": "Com es diu el pintor noruec autor de l'obra «El crit»?",
        "answer": "Edvard Munch"
    },
    {
        "question": "En l'obra de fantasia de John R.R. Tolkien, quin nom rep el bàlrog que lluita contra Gandalf al regne de Moria?",
        "answer": "El Dany de Durin, que va acabar amb la vida del rei Durin VI"
    },
    {
        "question": "En quin altre idioma, a més del castellà, va escriure la novel·lista i poetessa Rosalía de Castro?",
        "answer": "Gallec"
    },
    {
        "question": "Quin és el títol de l’obra de Mercè Rodoreda protagonitzada per la Colometa?",
        "answer": "«La plaça del diamant»"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure la novel·la «Una confabulació d’imbècils»?",
        "answer": "John Kennedy Toole"
    },
    {
        "question": "A quin continent va néixer Arya Stark, personatge de la saga de llibres Cançó de Gel i Foc, de George R.R. Martin?",
        "answer": "Westeros"
    },
    {
        "question": "Quin personatge de l'univers literari de Harry Potter té una rata anomenada Scabbers?",
        "answer": "Ron Weasley"
    },
    {
        "question": "Quina pel·lícula muda de ciència-ficció va ser creada per Fritz Lang el 1927?",
        "answer": "«Metropolis»"
    },
    {
        "question": "De quin personatge fictici estava enamorat el Quixot?",
        "answer": "Dulcinea del Toboso "
    },
    {
        "question": "Quin pintor neerlandès va pintar el quadre «La noia de la perla»?",
        "answer": "Johannes Vermeer"
    },
    {
        "question": "Quin pianista i cantant de jazz canadenca va compondre l’àlbum «Glad Rag Doll»?",
        "answer": "Diana Krall"
    },
    {
        "question": "Quina poetessa lírica grega de l'Antiguitat va escriure l'obra «Oda a Afrodita»?",
        "answer": "Safo de Mitilene o de Lesbos"
    },
    {
        "question": "Quin autor espanyol va escriure la rondalla de «La formiga i la cigala»?",
        "answer": "Félix María Samaniego"
    },
    {
        "question": "Que pseudònim feia servir l'escriptor anglès Eric Arthur Blair?",
        "answer": "George Orwell"
    },
    {
        "question": "Com es diu el llibre de Ray Bradbury en què es cremen llibres?",
        "answer": "Fahrenheit 451"
    },
    {
        "question": "En quina manifestació artística es fan motlles?",
        "answer": "Escultura"
    },
    {
        "question": "Quin poeta espanyol va escriure «Poeta a Nova York»?",
        "answer": "Federico García Lorca "
    },
    {
        "question": "A quina ciutat va començar i va acabar Phileas Fogg la seva volta al món?",
        "answer": "Londres"
    },
    {
        "question": "Quin poeta català va escriure «Sol, i de dol»?",
        "answer": "J. V. Foix"
    },
    {
        "question": "Quin era el nom del campaner geperut de Notre-Dame de París?",
        "answer": "Quasimodo"
    },
    {
        "question": "Amb quin nom signava Vincent Van Gogh les seves pintures?",
        "answer": "Vincent"
    },
    {
        "question": "A quina família d'instruments pertany la cítara?",
        "answer": "De corda"
    },
    {
        "question": "A quina ciutat espanyola es troba «La casa de les petxines»?",
        "answer": "Salamanca "
    },
    {
        "question": "Què escrivia un testador?",
        "answer": "Testaments"
    },
    {
        "question": "Qui va visitar un país governat per cavalls?",
        "answer": "Gulliver"
    },
    {
        "question": "Quin era el lema dels Tres Mosqueters?",
        "answer": "«Tots per a un i un per a tots»"
    },
    {
        "question": "Quin monument de la ciutat de Segòvia té 128 arcs?",
        "answer": "L'aqüeducte "
    },
    {
        "question": "Quin altre nom popular rep l’aqüeducte de les Ferreres de Tarragona?",
        "answer": "El Pont del Diable"
    },
    {
        "question": "D’on s’extreia el marbre en època romana per a la construcció d’edificis a Tàrraco?",
        "answer": "Pedrera romana del Mèdol"
    },
    {
        "question": "Quin compositor italià va posar música a l’«Otel·lo» de William Shakespeare?",
        "answer": "Giuseppe Verdi"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure el 1898 l’obra «La guerra dels mons»?",
        "answer": "H.G. Wells"
    },
    {
        "question": "De quina assignatura va ser catedràtic Antonio Machado?",
        "answer": "Francès "
    },
    {
        "question": "On va néixer l’arquitecte català Antoni Gaudí?",
        "answer": "Reus"
    },
    {
        "question": "Quin escriptor italià va escriure «Les aventures de Sandokan?",
        "answer": "Emilio Salgari"
    },
    {
        "question": "Quina és la identitat secreta de Don Diego de la Vega?",
        "answer": "El Zorro"
    },
    {
        "question": "Quin famós monument europeu té uns 333 metres d’alçària?",
        "answer": "La Torre Eiffel"
    },
    {
        "question": "Quina és la velocitat de la llum?",
        "answer": "300.000.000 km/s"
    },
    {
        "question": "Quin gas ens protegeix de la radiació solar, en concret de la radiació ultraviolada, formant una capa a l'atmosfera?",
        "answer": "L'ozó"
    },
    {
        "question": "Quin és el nom tècnic de la por o fòbia a les altures?",
        "answer": "Acrofòbia"
    },
    {
        "question": "La fórmula E=mc2, a quina teoria científica apareix?",
        "answer": "La teoria de la relativitat general"
    },
    {
        "question": "Quina és l'au que té la màxima envergadura?",
        "answer": "L'albatros"
    },
    {
        "question": "Quins són els cinc regnes en què podem dividir els diversos éssers vius?",
        "answer": "El regne vegetal, l’animal, dels fongs, dels protoctists i dels mòneres"
    },
    {
        "question": "Quin és el principal tipus de cèl·lula que forma part del sistema nerviós dels humans i d’altres animals?",
        "answer": "La neurona"
    },
    {
        "question": "Per què va ser famosa la física i química polonesa Marie Curie?",
        "answer": "Descobriment de la radioactivitat"
    },
    {
        "question": "Quina és l'au rapaç que s'alimenta fonamentalment d'ossos?",
        "answer": "El trencalòs"
    },
    {
        "question": "Quina espècie d'amfibi és coneguda per la seva increïble capacitat per a regenerar parts del seu cos que han estat danyades o amputades?",
        "answer": "L’axolot"
    },
    {
        "question": "Quina espècie d'arbre d'ús freqüent en l'anomenada medicina tradicional xinesa és un exemple de fòssil vivent pels seus orígens antiquíssims?",
        "answer": "El ginkgo (Gingko biloba)"
    },
    {
        "question": "Quines són les bases nitrogenades de l'ADN?",
        "answer": "La guanina, l'adenina, la timina i la citosina"
    },
    {
        "question": "Al voltant de quin planeta orbiten els satèl·lits Ganimedes, Cal·listo, Ió i Europa?",
        "answer": "Júpiter"
    },
    {
        "question": "A quin arxipèlag viu l'única espècie de corb marí que no és capaç de volar?",
        "answer": "A les illes Galápagos"
    },
    {
        "question": "Amb quina denominació es coneix la línia dibuixada per les estrelles Alnitak, Alnilam i Mintaka vistes des del nostre planeta?",
        "answer": "El cinturó d’Orió"
    },
    {
        "question": "Com s’anomena la planta crassa a partir de la qual s’acostuma a elaborar el tequila?",
        "answer": "L'atzavara o agave"
    },
    {
        "question": "Com es diu el tipus de cèl·lula nerviosa més abundant al cervell humà?",
        "answer": "Les cèl·lules glials o la glia"
    },
    {
        "question": "Com es diu l'investigador que, de manera paral·lela a Charles Darwin i per coincidència, va desenvolupar una teoria de l'evolució gairebé idèntica a la del darwinisme?",
        "answer": "Alfred Russell Wallace"
    },
    {
        "question": "Quin nom rep el sistema oficial de transcripció del sons del xinès mandarí a l’alfabet llatí?",
        "answer": "Pinyin"
    },
    {
        "question": "Quin període de l'era paleozoica va tenir lloc entre el devonià i el permià?",
        "answer": "El carbonífer"
    },
    {
        "question": "A què li té por una persona que pateix claustrofòbia?",
        "answer": "Als espais tancats"
    },
    {
        "question": "A quin costat del cos està situat el fetge?",
        "answer": "Al dret"
    },
    {
        "question": "Quin és l'únic mes que pot tenir menys de quatre fases lunars?",
        "answer": "Febrer"
    },
    {
        "question": "Per què motiu va ser famosa la gossa Laika?",
        "answer": "Va ser el primer ésser viu a l'espai"
    },
    {
        "question": "Què significa l'abreviació a. m. darrere d'una hora?",
        "answer": "Ante meridiem, que significa abans del migdia"
    },
    {
        "question": "Qui va inventar el telescopi reflector?",
        "answer": "Isaac Newton"
    },
    {
        "question": "Com s’acostuma a arreglar una dent amb càries?",
        "answer": "Amb un empastament"
    },
    {
        "question": "Com es diuen les línies que uneixen en un mapa els punts que enregistren una pressió atmosfèrica igual?",
        "answer": "Les isòbares"
    },
    {
        "question": "Quin element contenen tots els components orgànics?",
        "answer": "El carboni"
    },
    {
        "question": "Què és més valuós, un brillant o un diamant?",
        "answer": "Un brillant"
    },
    {
        "question": "Quin ocell és el símbol de la pau?",
        "answer": "El colom"
    },
    {
        "question": "Quin mes el sol està més prop de la Terra?",
        "answer": "Desembre"
    },
    {
        "question": "A quina part del cos es troba la pell més gruixuda?",
        "answer": "A l’esquena"
    },
    {
        "question": "Com es diu la ciència que estudia la sang?",
        "answer": "L’hematologia"
    },
    {
        "question": "Què va fabricar Alessandro Volta, per primera vegada, el 1800?",
        "answer": "La pila"
    },
    {
        "question": "Quin dels cinc sentits es desenvolupa el primer?",
        "answer": "L’olfacte"
    },
    {
        "question": "Quin és el dit més sensible de la mà?",
        "answer": "L’índex"
    },
    {
        "question": "Quan es va celebrar la primera Copa Mundial de Futbol?",
        "answer": "El 1930"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el campió mundial d'escacs entre els anys 1972 i 1974 i guanyador de la «partida del segle» contra el campió soviètic Borís Vassílievitx Spasski?",
        "answer": "Bobby Fischer, el nom real del qual era Robert James Fischer"
    },
    {
        "question": "Qui està considerat el millor jugador de bàsquet de tots els temps?",
        "answer": "Michael Jordan"
    },
    {
        "question": "Qui va ser la primera dona que va guanyar una medalla olímpica?",
        "answer": "Charlotte Cooper (tennis)"
    },
    {
        "question": "Quin atleta té el rècord plusmarca de velocitat en els 100 metres llisos?",
        "answer": "Usain Bolt"
    },
    {
        "question": "Cada quants anys se celebren els Jocs Olímpics?",
        "answer": "Cada quatre anys"
    },
    {
        "question": "Quin equip de futbol ha guanyat més mundials fins al moment?",
        "answer": "El Brasil, la pentacampiona de la Copa Mundial"
    },
    {
        "question": "Qui va ser Cobi?",
        "answer": "La mascota dels Jocs Olímpics de Barcelona 1992"
    },
    {
        "question": "Quin escaquista cubà va ser campió mundial d'aquesta disciplina entre el 1921 i el 1927?",
        "answer": "José Raúl Capablanca, dit «el Mozart dels escacs»"
    },
    {
        "question": "A quina ciutat es troba l'estadi de futbol de Mestalla?",
        "answer": "A València"
    },
    {
        "question": "Quina tennista nascuda el 1956 va guanyar 18 títols de Gran Slam?",
        "answer": "Martina Navrátilová"
    },
    {
        "question": "Quin és l’esport més popular de l'Índia, que es juga amb un bat i una pilota?",
        "answer": "El criquet"
    },
    {
        "question": "A quina ciutat va néixer el futbolista Lionel Messi?",
        "answer": "Rosario"
    },
    {
        "question": "Amb quin sobrenom es coneix l'esquiador britànic Michael Thomas Edwards?",
        "answer": "L'Àguila o «Eddie the Eagle»"
    },
    {
        "question": "Quin jugador de golf nascut a la primera meitat del segle XX ha guanyat més tornejos «majors»?",
        "answer": "Jack Nicklaus (18 com a professional)"
    },
    {
        "question": "Amb quin sobrenom es coneix el jugador professional de Super Smash Bros. Jason Zimmerman?",
        "answer": "M2K o Mew2King"
    },
    {
        "question": "Quin art marcial d'origen sud-americà es va desenvolupar per a semblar-se a un ball?",
        "answer": "La capoeira"
    },
    {
        "question": "Quin jugador de futbol va donar peu a un moviment conegut com la «gravesinha»?",
        "answer": "Thomas Gravesen"
    },
    {
        "question": "Quin nedador d'elit estatunidenc va guanyar quatre medalles d'or i dos de plata als Jocs Olímpics de Londres de 2012?",
        "answer": "Michael Phelps"
    },
    {
        "question": "A quina ciutat italiana va néixer el pilot de motociclisme Valentino Rossi?",
        "answer": "Urbino"
    },
    {
        "question": "Com es diu el videojoc d'estratègia els tornejos del qual tenen un seguiment massiu a Corea del Sud des del final dels 90?",
        "answer": "StarCraft"
    },
    {
        "question": "Quin esportista català es va proclamar Campió de les Sèries Mundials d'Ultra Runnning durant tres anys consecutius, del 2012 al 2014?",
        "answer": "Kilian Jornet"
    },
    {
        "question": "Quin art marcial és conegut com «la boxa tailandesa»?",
        "answer": "El muay thai"
    },
    {
        "question": "A quin equip de futbol jugava David Beckham l'any 2007?",
        "answer": "Los Angeles Galaxy"
    },
    {
        "question": "Quin jugador de l’NBA ha guanyat més campionats?",
        "answer": "Bill Russell (11 títols amb els Boston Celtics)"
    },
    {
        "question": "Quin pilot de MotoGP nascut a Catalunya ha aconseguit més campionats?",
        "answer": "Marc Márquez"
    },
    {
        "question": "Qui és l'únic pilot de Fórmula 1 nascut a Espanya que ha aconseguit guanyar el campionat?",
        "answer": "Fernando Alonso"
    },
    {
        "question": "A quina franquícia de l’NBA va fer tota la seva carrera professional Kobe Bryant?",
        "answer": "Los Angeles Lakers"
    },
    {
        "question": "Quin tennista ha guanyat més vegades el títol de Roland Garros?",
        "answer": "Rafael Nadal"
    },
    {
        "question": "Quin futbolista, que jugava de porter, va passar del primer equip del Futbol Club Barcelona a provar sort en l'equip dels Barcelona Dragons de futbol americà?",
        "answer": "Jesús Angoy"
    },
    {
        "question": "Quin conegut boxador va començar la seva carrera professional amb el nom de Cassius Clay?",
        "answer": "Muhammad Ali"
    },
    {
        "question": "Qui és el jugador de bàsquet més alt que ha participat mai a l'ACB?",
        "answer": "Christ Koumadje (2,24 metres, el Txad)"
    },
    {
        "question": "Quin periodista esportiu va popularitzar l'expressió «jugón» per a referir-se a cracs, tant del futbol com del bàsquet?",
        "answer": "Andrés Montes"
    },
    {
        "question": "Quin futbolista argentí tenia el sobrenom d’«El conejo»?",
        "answer": "Javier Saviola"
    },
    {
        "question": "Quin entrenador de futbol ha aconseguit el primer (i únic) sextet en guanyar els sis campionats possibles en una única temporada?",
        "answer": "Josep Guardiola"
    },
    {
        "question": "Quina selecció de futbol va guanyar el Mundial del Brasil del 2014?",
        "answer": "Alemanya"
    },
    {
        "question": "Qui és el millor jugador d'escacs noruec de la història?",
        "answer": "Magnus Carlsen"
    },
    {
        "question": "Quants assalts hi ha en un combat de boxa olímpica?",
        "answer": "Tres"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el campió del món de MotoGP el 2017?",
        "answer": "Marc Márquez"
    },
    {
        "question": "A quin equip de l’NBA va militar l'argentí Manu Ginobili del 2002 al 2018?",
        "answer": "San Antonio Spurs"
    },
    {
        "question": "A quin país es juga més als dards?",
        "answer": "A la Gran Bretanya"
    },
    {
        "question": "Quins són els colors de les cinc anelles olímpiques?",
        "answer": "Groc, blau, negre, vermell i verd"
    },
    {
        "question": "Quants quadrats acolorits hi ha al Cub Màgic de Rubik?",
        "answer": "54"
    },
    {
        "question": "Com es diu l'esport en què els practicants han d’aixecar pesos?",
        "answer": "Halterofília"
    },
    {
        "question": "Quina peça dels escacs pot fer un moviment en forma de L?",
        "answer": "El cavall"
    },
    {
        "question": "Com es diuen els esportistes que practiquen el judo?",
        "answer": "Judokes"
    },
    {
        "question": "Quin esport practiquen els Harlem Globetrotters?",
        "answer": "Basquetbol"
    },
    {
        "question": "A quants punts es disputa un set en tennis de taula?",
        "answer": "Vint-i-un"
    },
    {
        "question": "Quina beguda obtens si afegeixes fruita fresca al vi negre?",
        "answer": "Sangria"
    },
    {
        "question": "A quin equip de futbol pertanyia l'estadi Metropolitano?",
        "answer": "L’Atlètic de Madrid"
    },
    {
        "question": "A quin país es troba el circuit de Le Mans?",
        "answer": "França"
    },
    {
        "question": "Qui van ser els finalistes de bàsquet als Jocs Olímpics de Los Angeles de 1984?",
        "answer": "Espanya i els Estats Units"
    },
    {
        "question": "Quants jugadors té un equip de voleibol?",
        "answer": "Sis"
    },
    {
        "question": "Qui va ser el primer presentador del concurs «Un, dos, tres, responda otra vez» que s'emetia a Televisió Espanyola?",
        "answer": "Kiko Ledgard"
    },
    {
        "question": "A quina popular sèrie de TV podem situar un personatge que es diu Walter White?",
        "answer": "«Breaking Bad»"
    },
    {
        "question": "Quina popular sèrie de Netflix parla de la vida del narcotraficant Pablo Escobar Gaviria?",
        "answer": "«Narcos»"
    },
    {
        "question": "Quin actor interpreta el personatge de Leonard Hofstadter en la sèrie «The Big bang Theory»?",
        "answer": "Johnny Galecki"
    },
    {
        "question": "Quin és el nom de pila de l'aventurer Bear Grylls?",
        "answer": "Edward"
    },
    {
        "question": "Com es diu l'actor que interpreta al Dr. House?",
        "answer": "Hugh Laurie"
    },
    {
        "question": "Quins són els cognoms dels cirurgians que protagonitzen la sèrie «Nip/Tuck»?",
        "answer": "McNamara i Troy"
    },
    {
        "question": "Quin artista ha aconseguit més premis Grammy?",
        "answer": "Georg Solti"
    },
    {
        "question": "Quina artista ha aconseguit més premis Emmy?",
        "answer": "Julia Louis Dreyfus"
    },
    {
        "question": "Quin jugador de l’NBA va ser parella durant un temps de la popular Kim Kardashian?",
        "answer": "Kris Humphries"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de Veneçuela?",
        "answer": "Caracas"
    },
    {
        "question": "Quan es va acabar la Segona Guerra Mundial?",
        "answer": "EL 1945, després de 6 anys de durada"
    },
    {
        "question": "Qui va ser la primera dona que va anar a l'espai?",
        "answer": "Valentina Tereshkova"
    },
    {
        "question": "Quina branca de la biologia s'encarrega de l'estudi dels animals?",
        "answer": "La zoologia"
    },
    {
        "question": "A quines persones se les coneix com a carioques?",
        "answer": "A les persones originàries de Rio de Janeiro, al Brasil"
    },
    {
        "question": "A quant equival el nombre π (pi)?",
        "answer": "3,1416"
    },
    {
        "question": "Quin nom científic rep el detector de mentides?",
        "answer": "El polígraf"
    },
    {
        "question": "Quin és el tercer planeta del sistema solar?",
        "answer": "La Terra, si tenim en compte l'ordre dels planetes des del sol"
    },
    {
        "question": "A quina classe d'animals pertany la balena?",
        "answer": "Mamífers"
    },
    {
        "question": "Quin és l'himne nacional de França?",
        "answer": "La Marsellesa"
    },
    {
        "question": "A qui li creixia el nas quan mentia?",
        "answer": "A Pinotxo"
    },
    {
        "question": "Qui va escriure «El Petit Príncep»?",
        "answer": "Antoine de Saint-Exupéry"
    },
    {
        "question": "Qui va dir «només sé que no sé res»?",
        "answer": "Sòcrates"
    },
    {
        "question": "Quin va ser del fundador de Facebook?",
        "answer": "Mark Zuckerberg"
    },
    {
        "question": "Quin és l'edifici més alt del món?",
        "answer": "Burj Khalifa, la torre situada a Dubai"
    },
    {
        "question": "On està la Guaiana Francesa?",
        "answer": "A la costa nord d'Amèrica del Sud"
    },
    {
        "question": "Quin és l'oceà més gran?",
        "answer": "El Pacífic"
    },
    {
        "question": "Quants planetes té el sistema solar?",
        "answer": "El sistema solar té vuit planetes, si no comptem Plutó"
    },
    {
        "question": "Quina és la capital de Turquia?",
        "answer": "Ankara"
    },
    {
        "question": "Quantes dents té una persona adulta?",
        "answer": "32"
    },
    {
        "question": "Quan va començar la Primera Guerra Mundial?",
        "answer": "El 1914"
    },
    {
        "question": "Quants cors té un pop?",
        "answer": "Tres"
    },
    {
        "question": "Quin és el lloc més fred de la terra?",
        "answer": "L'Antàrtida"
    },
    {
        "question": "Qui és l'autor de «Hamlet»?",
        "answer": "William Shakespeare"
    },
    {
        "question": "Com es diu l'agència d'intel·ligència britànica?",
        "answer": "MI5"
    },
    {
        "question": "A quin país pertany la capital d'Ottawa?",
        "answer": "El Canadà"
    },
    {
        "question": "Quin nom rep la plaça més famosa de Moscou?",
        "answer": "La plaça Roja"
    },
    {
        "question": "Quins colors formen la bandera de Mèxic?",
        "answer": "Verd, blanc i vermell"
    },
    {
        "question": "Com es deia el primer mamífer que va ser clonat?",
        "answer": "L'ovella Dolly"
    },
    {
        "question": "Quantes potes té una aranya?",
        "answer": "Acostumen a tenir-ne vuit"
    },
    {
        "question": "Com es diu el procés pel qual s'alimenten les plantes?",
        "answer": "Fotosíntesi"
    },
    {
        "question": "Quan es commemora el Dia Internacional de la Dona?",
        "answer": "El 8 de març"
    },
    {
        "question": "Qui va crear la pintura mural de «L'últim sopar»?",
        "answer": "Leonardo da Vinci"
    },
    {
        "question": "Quin és el lloc més calorós del planeta?",
        "answer": "El desert de Lut, a l'Iran (70 °C, els anys 2004 i 2005)"
    }
]
